+++
title = "Git annex: розподілене зберігання великих файлів"
date = 2013-02-11T13:31:00+00:00
[extra]
author = "yurb"
+++
Хочу познайомити вас із дивовижним знаряддям на ім'я [git-annex](http://git-annex.branchable.com/). Зацитую [український Вікіпідручник програми](http://uk.wikibooks.org/wiki/%D0%A0%D0%BE%D0%B7%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D1%96%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B5_%D0%B7%D0%B1%D0%B5%D1%80%D1%96%D0%B3%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8F_%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%85_%D0%B7_%D0%B4%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D0%B3%D0%BE%D1%8E_git-annex):

>
>
> «Уявімо, що у вас є переносний компутор з невеликим вінчестером. Також у вас є стаціонарний компутор, на який і з якого ви можете пересувати через мережу файли. Ви працюєте, і в певний момент вам бракне місця на переносному компуторі — й ви пересуваєте частину файлів на стаціонарний. А ще частину — на зовнішній вінчестер. І ви опиняєтесь в становищі, коли ваші дані розпорошені між трьома різними пристроями.
>
>
>
> Чи не чудово було б, якби в кожен такий момент ви могли продовжувати бачити перелік усіх ваших файлів, а також мали можливість легко отримати будь-який з них, не шукаючи перед тим півдня, на якому пристрої ви його розмістили? І якщо вам треба «розчистити» місце для отримання інших файлів, бути певними, що ви не вилучите файли, яких більше ніде немає? І ще: якщо ви змінюєте, переміщуєте чи перейменовуєте файли на одному з ваших пристроїв, щоб ці самі зміни автоматично відтворювались і на решті ваших пристроїв, на які ви скопіювали свої файли? Ви, мабуть, довго мріяли про таку можливість, чи не так?»
>
>

<!-- more -->

`Git-annex` забезпечує вам такі можливості. Огляд та приклади використання програми можна прочитати у Вікіпідручнику (який можна також редагувати й доповнювати), тому дублювати їх тут немає сенсу. Скажу тільки, що якщо система керування версіями `git` є дуже вдалим інструментом для роботи з кодом програм та текстовими документами, то `git-annex` (який, як ви, мабуть, здогадались, працює на основі [git](http://git-scm.org/)) — настільки ж вдалим знаряддям для синхронізації та розподіленого зберігання великих об'ємів даних між різними присторями. `Git-annex`, на відміну від простого `git`, не зберігає повної історії кожного файлу, завдяки чому добре пасує до зберігання великих бінарних файлів, як то звукові чи відео-записи. Крім того, програма дає можливість мати в репозиторії тільки частину повного набору його файлів, а решту зберігати в инших репозиторіях-клонах.

 Тобто зберігання самих даних відділене від зберігання структури тек та історії дій. При тім, `git-annex` дбає, щоб кожен файл зберігався хоча б в одному з репозиторіїв-клонів. Таким чином ваші дані є упорядкованими незалежно від того, на скількох пристроях вони зберігаються.

 Якщо вас зацікавила програма, [її Вікіпідручник](http://uk.wikibooks.org/wiki/%D0%A0%D0%BE%D0%B7%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D1%96%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B5_%D0%B7%D0%B1%D0%B5%D1%80%D1%96%D0%B3%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8F_%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%85_%D0%B7_%D0%B4%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D0%B3%D0%BE%D1%8E_git-annex) допоможе ознайомитись із нею глибше.
